\subsection*{Polynomials over $\mathbb{F}$}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Polynomials over \texorpdfstring{$\mathbb{F}$}{ğ”½}}
\markright{Polynomials over $\mathbb{F}$}

æˆ‘ä»¬åœ¨å‰å‡ èŠ‚è®¨è®ºçš„éƒ½æ˜¯æ•´ç¯ $D$ ä¸Šçš„å¤šé¡¹å¼, æ‰€ä»¥å®ƒä»¬çœ‹ä¸Šå»æ˜¯æœ‰äº›æŠ½è±¡çš„\period ä»ç°åœ¨å¼€å§‹, æˆ‘ä»¬ä¸è®¨è®ºæŠ½è±¡çš„ $D$ ä¸ $D[x]$, è€Œæ˜¯è®¨è®º $\FF$ ä¸ $\FF[x]$, å…¶ä¸­ $\FF$ å¯ä»£æŒ‡ $\QQ$, $\RR$, $\CC$ çš„ä»»æ„ä¸€ä¸ª\period ç»†å¿ƒçš„è¯»è€…ä¼šæ³¨æ„åˆ°æˆ‘ä»¬åœ¨å‰å‡ èŠ‚æœªä½¿ç”¨ $\sum$ ç¬¦å·\period è¿™æ˜¯ä¸ºäº†è®©è¯»è€…æ²¡é‚£ä¹ˆå›°éš¾åœ°é€‚åº”å¤šé¡¹å¼ç†è®º\period ä»æœ¬èŠ‚èµ·, æˆ‘ä»¬ä¼šè¾ƒå¤šåœ°ä½¿ç”¨è¿™ä¸ª $\sum$\period è¯»è€…ä¹Ÿå¯ä»¥ä¹˜æ­¤æœºä¼šè®©è‡ªå·±ç†Ÿæ‚‰å®ƒ\period å½“ç„¶, æˆ‘ä»¬å¶å°”ä¹Ÿä¼šä½¿ç”¨ $\prod$ ç¬¦å·\period

æœ¬èŠ‚å¹¶æ²¡æœ‰ä»€ä¹ˆæ–°çš„çŸ¥è¯†\period è¯»è€…å¯ä»¥ä¹˜æ­¤æœºä¼šæ¸©ä¹ ä¸€ä¸‹æ‰€å­¦å†…å®¹\period æˆ‘ä»¬å°†é‡è¿°ä¸€äº›å®šä¹‰ä¸å‘½é¢˜\period æˆ‘ä»¬åœ¨å­¦æ ¡å­¦æ•°å­¦çš„æ—¶å€™, ä¹Ÿä¼šæœ‰å¤ä¹ è¯¾\period å°±å½“æœ¬èŠ‚å°±æ˜¯ ``å¤ä¹ èŠ‚'' å§!

å…ˆä»å¤šé¡¹å¼çš„å®šä¹‰ä¸è¿ç®—å¼€å§‹\period

\begin{definition}
    è®¾ $x$ æ˜¯ä¸åœ¨ $\FF$ é‡Œçš„ä»»æ„ä¸€ä¸ªæ–‡å­—\period å½¢å¦‚
    \begin{align*}
        f(x)
        = {} & \sum_{i=0}^n a_i x^i                                                                       \\
        = {} & a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n \quad (n \in \NN,\ a_0,a_1,\cdots,a_n \in \FF,\ a_n \neq 0)
    \end{align*}
    çš„è¡¨è¾¾å¼ç§°ä¸º $\FF$ ä¸Š $x$ çš„ä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼\period $n$ ç§°ä¸ºå…¶æ¬¡, $a_i$ ç§°ä¸ºå…¶ $i$ æ¬¡ç³»æ•°, $a_i x^i$ ç§°ä¸ºå…¶ $i$ æ¬¡é¡¹\period $f(x)$ çš„æ¬¡å¯å†™ä¸º $\deg f(x)$\period

    è‹¥äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼çš„æ¬¡ä¸å„åŒæ¬¡ç³»æ•°å‡ç›¸ç­‰, åˆ™äºŒè€…ç›¸ç­‰\period

    å¤šé¡¹å¼çš„ç³»æ•°ä¸º $0$ çš„é¡¹å¯ä»¥ä¸å†™\period

    çº¦å®š $0 \in \FF$ ä¹Ÿæ˜¯å¤šé¡¹å¼, ç§°ä¸ºé›¶å¤šé¡¹å¼\period é›¶å¤šé¡¹å¼çš„æ¬¡æ˜¯ $-\infty$\period ä»»å–æ•´æ•° $m$, çº¦å®š
    \begin{align*}
         & -\infty = -\infty, \quad -\infty < m,                               \\
         & -\infty + m = m + (-\infty) = -\infty + (-\infty) = -\infty \period
    \end{align*}
    å½“ç„¶, è¿˜çº¦å®š, é›¶å¤šé¡¹å¼åªè·Ÿè‡ªå·±ç›¸ç­‰\period æ¢å¥è¯è¯´,
    \begin{align*}
        \sum_{i=0}^n a_i x^i = 0
    \end{align*}
    çš„ä¸€ä¸ªå¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶æ˜¯
    \begin{align*}
        a_0 = a_1 = \cdots = a_n = 0 \period
    \end{align*}

    $\FF$ ä¸Š $x$ çš„æ‰€æœ‰å¤šé¡¹å¼ä½œæˆçš„é›†æ˜¯ $\FF[x]$:
    \begin{align*}
        \FF[x] = \left\{\, \sum_{i=0}^n a_i x^i \,\,\middle|\,\, n \in \NN,\ a_0,a_1,\cdots,a_n \in \FF \,\right\} \period
    \end{align*}

    æ–‡å­— $x$ åªæ˜¯ä¸€ä¸ªç¬¦å·, å®ƒä¸ $\FF$ çš„å…ƒçš„å’Œä¸ç§¯éƒ½æ˜¯å½¢å¼çš„\period æˆ‘ä»¬è¯´, $x$ æ˜¯ä¸å®šå…ƒ\period
\end{definition}

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i, \quad g(x) = \sum_{i=0}^n b_i x^i \in \FF[x] \period
    \end{align*}
    è§„å®šåŠ æ³•å¦‚ä¸‹:
    \begin{align*}
        f(x) + g(x) = \sum_{i=0}^n (a_i + b_i) x^i \period
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x)$, $h(x) \in \FF[x]$\period $\FF[x]$ çš„åŠ æ³•é€‚åˆå¦‚ä¸‹æ€§è´¨:

    (i) $f(x) + g(x) \in \FF[x]$;

    (ii) $(f(x) + g(x)) + h(x)$ = $f(x) + (g(x) + h(x))$;

    (iii) å­˜åœ¨å¤šé¡¹å¼ $0$ ä½¿ $0 + f(x) = f(x) + 0 = f(x)$;

    (iv) å­˜åœ¨å¤šé¡¹å¼ $-f(x)$ ä½¿ $-f(x) + f(x) = f(x) + (-f(x)) = 0$;

    (v) $f(x) + g(x) = g(x) + f(x)$\period
\end{proposition}

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i, \quad g(x) = \sum_{i=0}^n b_i x^i \in \FF[x] \period
    \end{align*}
    åˆ™
    \begin{align*}
        -g(x) = \sum_{i=0}^n (-b_i) x^i \period
    \end{align*}
    è§„å®šå‡æ³•å¦‚ä¸‹:
    \begin{align*}
        f(x) - g(x) = f(x) + (-g(x)) \period
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$\period åˆ™
    \begin{align*}
        \deg (f(x) \pm g(x)) \leq \max \{\, \deg f(x), \deg g(x) \,\} \period
    \end{align*}
    è‹¥ $\deg f(x) > \deg g(x)$, åˆ™
    \begin{align*}
        \deg (f(x) \pm g(x)) = \deg f(x) \period
    \end{align*}
    ç±»ä¼¼åœ°, è‹¥ $\deg f(x) < \deg g(x)$, åˆ™
    \begin{align*}
        \deg (f(x) \pm g(x)) = \deg g(x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i = a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n \in \FF[x] \period
    \end{align*}
    è¿™ç§°ä¸º $f(x)$ çš„å‡æ¬¡æ’åˆ—\period ä¸‹é¢çš„å†™æ³•ç§°ä¸º $f(x)$ çš„é™æ¬¡æ’åˆ—:
    \begin{align*}
        \sum_{j=0}^{n} a_{n-j} x^{n-j} = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_0 \period
    \end{align*}

    (éé›¶) å¤šé¡¹å¼çš„æœ€é«˜æ¬¡éé›¶é¡¹æ˜¯é¦–é¡¹\period å®ƒçš„ç³»æ•°æ˜¯æ­¤å¤šé¡¹å¼çš„é¦–é¡¹ç³»æ•°\period
\end{definition}

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i=0}^m a_i x^i, \quad g(x) = \sum_{j=0}^n b_j x^j \in \FF[x] \period
    \end{align*}
    è§„å®šä¹˜æ³•å¦‚ä¸‹:
    \begin{align*}
        f(x) g(x) = \sum_{k=0}^{m+n} \left( \sum_{i=0}^k a_i b_{k-i} \right) x^k \period
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $m$, $n \in \NN$, $p$, $q \in \FF$\period åˆ™
    \begin{align*}
        px^i \cdot qx^j = (px^i) (qx^j) = (pq)x^{i + j} \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$\period åˆ™
    \begin{align*}
        \deg f(x) g(x) = \deg f(x) + \deg g(x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x)$, $h(x) \in \FF[x]$\period $\FF[x]$ çš„åŠ æ³•ä¸ä¹˜æ³•é€‚åˆ (i) è‡³ (v) åŠå¦‚ä¸‹æ€§è´¨:

    (vi) $f(x) g(x) \in \FF[x]$;

    (vii) $(f(x) g(x)) h(x) = f(x) (g(x) h(x))$;

    (viii) å­˜åœ¨å¤šé¡¹å¼ $1$ ä½¿ $1f(x) = f(x)1 = f(x)$;

    (ix) $(-1)f(x) = -f(x)$;

    (x) $f(x) g(x) = g(x) f(x)$;

    (xi) è‹¥ $f(x) \neq 0$, åˆ™
    \begin{align*}
         & f(x) g(x) = f(x) h(x) \implies g(x) = h(x), \\
         & g(x) f(x) = h(x) f(x) \implies g(x) = h(x);
    \end{align*}

    (xii) äºŒä¸ªåˆ†é…å¾‹éƒ½å¯¹:
    \begin{align*}
         & f(x) (g(x) + h(x)) = f(x) g(x) + f(x) h(x),        \\
         & (g(x) + h(x)) f(x) = g(x) f(x) + h(x) f(x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{remark}
    $\FF[x]$ çš„ä¸€ä¸ªåå­—å°±æ˜¯ (åŸŸ) $\FF$ ä¸Š ($x$) çš„å¤šé¡¹å¼ç¯\period
\end{remark}

\begin{definition}
    è®¾ $m \in \NN$\period å¤šé¡¹å¼ $f(x)$ çš„ $m$ æ¬¡å¹‚å°±æ˜¯ $m$ ä¸ª $f(x)$ çš„ç§¯:
    \begin{align*}
        (f(x))^m = \underbrace{f(x) \cdot f(x) \cdot \cdots \cdot f(x)}_{\text{$m$ $f(x)$'s}} = \prod_{\ell = 0}^{m-1} f(x) \period
    \end{align*}
    è®¾ $m$, $n \in \NN$, $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$, åˆ™å¤šé¡¹å¼çš„å¹‚é€‚åˆå¦‚ä¸‹è§„åˆ™:
    \begin{align*}
         & (f(x))^m (f(x))^n = (f(x))^{m+n},         \\
         & ((f(x))^m)^n = (f(x))^{mn},               \\
         & (f(x) g(x))^m = (f(x))^m (g(x))^m \period
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x) \in \FF[x]$\period éé›¶çš„ $c \in \FF$ æ˜¯ $0$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼, é‚£ä¹ˆ
    \begin{align*}
        \deg cf(x) = \deg f(x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

å†æ¥çœ‹å¤šé¡¹å¼çš„å¸¦ä½™é™¤æ³•\period å› ä¸º $\FF$ çš„æ¯ä¸ªéé›¶å…ƒéƒ½æ˜¯ $\FF$ çš„å•ä½, æ‰€ä»¥æœ‰

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x) \in \FF[x]$ æ˜¯éé›¶å¤šé¡¹å¼\period å¯¹ä»»æ„ $g(x) \in \FF[x]$, å­˜åœ¨å”¯ä¸€çš„ $q(x), r(x) \in \FF[x]$ ä½¿
    \begin{align*}
        g(x) = q(x) f(x) + r(x), \quad \deg r(x) < \deg f(x) \period
    \end{align*}
    ä¸€èˆ¬ç§°å…¶ä¸ºå¸¦ä½™é™¤æ³•: $q(x)$ å°±æ˜¯å•†; $r(x)$ å°±æ˜¯ä½™å¼\period å¹¶ä¸”, å½“ $f(x)$ çš„æ¬¡ä¸é«˜äº $g(x)$ çš„æ¬¡æ—¶, $f(x)$, $g(x)$, $q(x)$ é—´è¿˜æœ‰å¦‚ä¸‹çš„æ¬¡å…³ç³»:
    \begin{align*}
        \deg g(x) = \deg (g(x) - r(x)) = \deg q(x) + \deg f(x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

å¯ä»¥çœ‹åˆ°, åœ¨ $\FF[x]$ é‡Œ, å¸¦ä½™é™¤æ³•çš„é€‚ç”¨èŒƒå›´æ›´å¹¿äº†\period

ä¸‹é¢å›é¡¾å¤šé¡¹å¼çš„ç›¸ç­‰\period æˆ‘ä»¬å€ŸåŠ© ``çº¿æ€§æ— å…³'' è®¨è®ºç›¸ç­‰é—®é¢˜\period

\begin{definition}
    è®¾ $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x) \in \FF[x]$\period è®¾ $c_0$, $c_1$, $\cdots$, $c_n \in \FF$\period æˆ‘ä»¬è¯´
    \begin{align*}
        \sum_{i = 0}^{n} c_i p_i (x)
    \end{align*}
    æ˜¯å¤šé¡¹å¼ $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x)$ çš„ä¸€ä¸ªçº¿æ€§ç»„åˆ\period $c_0$, $c_1$, $\cdots$, $c_n$ å°±æ˜¯æ­¤çº¿æ€§ç»„åˆçš„ç³»æ•°\period

    è‹¥ä¸å­˜åœ¨ä¸€ç»„ä¸å…¨ä¸º $0$ çš„ $\FF$ ä¸­å…ƒ $d_0$, $d_1$, $\cdots$, $d_n$ ä½¿
    \begin{align*}
        \sum_{i = 0}^{n} d_i p_i (x) = 0,
    \end{align*}
    åˆ™è¯´ $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x)$ æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„\period æ¢å¥è¯è¯´, ``$p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x)$ æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„'' æ„å‘³ç€: è‹¥ $\FF$ ä¸­å…ƒ $r_0$, $r_1$, $\cdots$, $r_n$ ä½¿
    \begin{align*}
        \sum_{i = 0}^{n} r_i p_i (x) = 0,
    \end{align*}
    åˆ™ $r_0 = r_1 = \cdots = r_n = 0$\period
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x) \in \FF[x]$ åˆ†åˆ«æ˜¯ $0$, $1$, $\cdots$, $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼\period åˆ™:

    (i) $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x)$ æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„;

    (ii) ä»»æ„æ¬¡ä¸é«˜äº $n$ çš„å¤šé¡¹å¼éƒ½å¯å”¯ä¸€åœ°å†™ä¸º $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $\cdots$, $p_n (x)$ çš„çº¿æ€§ç»„åˆ\period
\end{proposition}

ç”±äº $\FF$ çš„æ¯ä¸ªéé›¶å…ƒéƒ½æ˜¯å•ä½, ä¸Šé¢çš„å‘½é¢˜çš„ç»“è®ºå˜å¼ºäº†\period ä¸‹é¢çš„ä¾‹ä½“ç°äº†è¿™ä¸€ç‚¹\period

\begin{example}
    è€ƒè™‘ $\FF$ ä¸ $\FF[x]$\period å– $n=2$, åŠ
    \begin{align*}
        p_0 (x) = -1, \quad p_1 (x) = 2x, \quad p_2 (x) = 3x^2 \period
    \end{align*}
    è¿™ä¸‰ä¸ªå¤šé¡¹å¼æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„\period è€ƒè™‘ $f(x) = 3 + x - 2x^2$\period è®¾ $c_0$, $c_1$, $c_2 \in \FF$ ä½¿
    \begin{align*}
        3 + x - 2x^2 = c_0 \cdot (-1) + c_1 \cdot 2x + c_2 \cdot 3x^2 \period
    \end{align*}
    è¿™ç›¸å½“äº
    \begin{align*}
        3 = -c_0, \quad 1 = 2c_1, \quad -2 = 3c_2 \period
    \end{align*}
    ç”±æ­¤å¯å¾—
    \begin{align*}
        c_0 = -3, \quad c_1 = \frac12, \quad c_2 = -\frac23 \period
    \end{align*}
    å¯ä»¥çœ‹åˆ°, åœ¨ $\ZZ$ ä¸ $\ZZ[x]$ é‡Œ $p_0 (x)$, $p_1 (x)$, $p_2 (x)$ çš„çº¿æ€§ç»„åˆè¿˜ä¸èƒ½è¡¨ç¤ºè¿™ä¸ª $f(x)$, ä½†å½“æˆ‘ä»¬åœ¨ ``å¤§ç¯å¢ƒ'' $\FF$ ä¸ $\FF[x]$ ä¸‹è®¨è®ºé—®é¢˜æ—¶å°±å¯ä»¥äº†\period
\end{example}

\begin{remark}
    æˆ‘ä»¬å¸¸å¸¸æŠŠ $D$ çš„å…ƒåˆ†ä¸ºä¸‰ç±»: é›¶ã€å•ä½ã€éé›¶ä¸”ä¸æ˜¯å•ä½çš„å…ƒ\period ä½†æ˜¯åœ¨ $\FF$, åªè¦åˆ†ä¸ºäºŒç±»å³å¯: é›¶ä¸éé›¶\period
\end{remark}

\begin{proposition}
    è®¾ $a_0$, $b_0$, $a_1$, $b_1$, $\cdots$, $a_n$, $b_n \in \FF$\period è®¾ $c \in \FF$\period å†è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^n a_i (x-c)^i, \quad g(x) = \sum_{i = 0}^n b_i (x-c)^i \period
    \end{align*}
    åˆ™ $f(x)=g(x)$ çš„ä¸€ä¸ªå¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶æ˜¯
    \begin{align*}
        a_0 = b_0, \quad a_1 = b_1, \quad \cdots, \quad a_n = b_n \period
    \end{align*}
    å¹¶ä¸”, ä»»å–
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^n u_i x^i \in \FF[x],
    \end{align*}
    å¿…å­˜åœ¨ $v_0$, $v_1$, $\cdots$, $v_n \in \FF$ ä½¿
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^n v_i (x-c)^i \period
    \end{align*}
\end{proposition}

æˆ‘ä»¬çœ‹çœ‹å¤šé¡¹å¼çš„å¯¼æ•°\period

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^{n} a_i x^i \in \FF[x] \period
    \end{align*}
    $f(x)$ çš„å¯¼æ•°æ˜¯å¤šé¡¹å¼
    \begin{align*}
        f^{\prime}(x) = \sum_{i = 1}^{n} i a_i x^{i - 1} \in \FF[x] \period
    \end{align*}
    $f^{\prime} (x)$ ä¹Ÿå¯å†™ä¸º $(f(x))^{\prime}$\period
\end{definition}

\begin{remark}
    è‹¥ $f(x) = c$, $c \in \FF$, åˆ™ $f^{\prime} (x)$ ä¸ºé›¶å¤šé¡¹å¼\period
\end{remark}

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^{m} a_i x^i, \quad g(x) = \sum_{j = 0}^{n} b_j x^j
    \end{align*}
    ä¸º $\FF[x]$ ä¸­çš„äºŒä¸ªå…ƒ\period æˆ‘ä»¬ç§°
    \begin{align*}
        (g \circ f)(x) = g(f(x)) = \sum_{j = 0}^{n} b_j (f(x))^j
    \end{align*}
    ä¸º $f(x)$ ä¸ $g(x)$ çš„å¤åˆ\period
\end{definition}

\begin{proposition}
    å¤šé¡¹å¼çš„å¤åˆé€‚åˆç»“åˆå¾‹\period å…·ä½“åœ°è¯´, è®¾ $f(x)$, $g(x)$, $h(x) \in \FF[x]$, åˆ™
    \begin{align*}
        ((h \circ g) \circ f)(x) = (h \circ (g \circ f))(x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$, $c \in \FF$\period åˆ™

    (i) $(cf(x))^{\prime} = c f^{\prime} (x)$;

    (ii) $(f(x) \pm g(x))^{\prime} = f^{\prime} (x) \pm g^{\prime} (x)$\period

    ç”± (i) (ii) ä¸æ•°å­¦å½’çº³æ³•å¯çŸ¥: å½“ $c_0$, $c_1$, $\cdots$, $c_{k-1} \in \FF$, ä¸” $f_0 (x)$, $f_1 (x)$, $\cdots$, $f_{k-1} (x) \in \FF[x]$ æ—¶,
    \begin{align*}
        \left( \sum_{\ell = 0}^{k-1} c_\ell f_\ell (x) \right)^{\prime} = \sum_{\ell = 0}^{k-1} c_\ell f_\ell^{\prime} (x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$\period åˆ™
    \begin{align*}
        (f(x) g(x))^{\prime} = f^{\prime} (x) g(x) + f(x) g^{\prime} (x) \period \tag*{(\myStar)}
    \end{align*}
    ç”± (\myStar) ä¸æ•°å­¦å½’çº³æ³•å¯çŸ¥: å½“ $f_0 (x)$, $f_1 (x)$, $\cdots$, $f_{k-1} (x) \in \FF[x]$ æ—¶,
    \begin{align*}
             & (f_0 (x) f_1 (x) \cdots f_{k-1} (x))^{\prime}                                                      \\
        = {} & f_0^{\prime} (x) f_1 (x) \cdots f_{k-1} (x) + f_0 (x) f_1^{\prime} (x) \cdots f_{k-1} (x) + \cdots \\
             & \qquad \qquad + f_0 (x) f_1 (x) \cdots f_{k-1}^{\prime} (x) \period
    \end{align*}
    å– $f_0 (x) = f_1 (x) = \cdots = f_{k-1} (x) = f(x)$ çŸ¥
    \begin{align*}
        ((f(x))^k)^{\prime} = k(f(x))^{k-1} f^{\prime} (x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$\period åˆ™ $f(x)$ ä¸ $g(x)$ çš„å¤åˆçš„å¯¼æ•°é€‚åˆé“¾è§„åˆ™:
    \begin{align*}
        (g \circ f)^{\prime} (x) = (g^{\prime} \circ f)(x) f^{\prime} (x) \period
    \end{align*}
    é“¾è§„åˆ™ä¹Ÿå¯å†™ä¸º
    \begin{align*}
        (g(f(x)))^{\prime} = g^{\prime} (f(x)) f^{\prime} (x) \period
    \end{align*}
\end{proposition}

æœ€å, æˆ‘ä»¬å›é¡¾å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°ä¸å¤šé¡¹å¼çš„æ ¹\period

\begin{definition}
    è®¾ $a_0, a_1, \cdots, a_n \in \FF$\period ç§°
    \begin{align*}
         & \FF \to \FF, \tag*{$f \colon$}   \\
         & t \mapsto \sum_{i = 0}^n a_i t^i
    \end{align*}
    ä¸º $\FF$ çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°\period æˆ‘ä»¬ä¹Ÿè¯´, è¿™ä¸ª $f$ æ˜¯ç”± $\FF$ ä¸Š $x$ çš„å¤šé¡¹å¼
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^n a_i x^i
    \end{align*}
    è¯±å¯¼çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°\period ä¸éš¾çœ‹å‡º, è‹¥äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼ç›¸ç­‰, åˆ™å…¶è¯±å¯¼çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°ä¹Ÿç›¸ç­‰\period
\end{definition}

\begin{definition}
    è®¾ $f$ ä¸ $g$ æ˜¯ $\FF$ çš„äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼å‡½æ•°\period äºŒè€…çš„å’Œ $f+g$ å®šä¹‰ä¸º
    \begin{align*}
         & \FF \to \FF, \tag*{$f+g \colon$} \\
         & t \mapsto f(t) + g(t) \period
    \end{align*}
    äºŒè€…çš„ç§¯ $fg$ å®šä¹‰ä¸º
    \begin{align*}
         & \FF \to \FF, \tag*{$fg \colon$} \\
         & t \mapsto f(t) g(t) \period
    \end{align*}
\end{definition}

è®¾ $f$, $g$ æ˜¯ $\FF$ çš„äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼å‡½æ•°:
\begin{align*}
     & \FF \to \FF, \tag*{$f \colon$}         \\
     & t \mapsto \sum_{i=0}^n a_i t^i,        \\
     & \FF \to \FF, \tag*{$g \colon$}         \\
     & t \mapsto \sum_{i=0}^n b_i t^i \period
\end{align*}
åˆ©ç”¨ $\FF$ çš„è¿ç®—å¾‹, å¯ä»¥å¾—åˆ°
\begin{align*}
     & \FF \to \FF, \tag*{$f+g \colon$}                                                         \\
     & t \mapsto \sum_{i=0}^n (a_i + b_i) t^i,                                                  \\
     & \FF \to \FF, \tag*{$fg \colon$}                                                          \\
     & t \mapsto \sum_{i=0}^{2n} \left( \sum_{\ell=0}^{i} a_\ell b_{i-\ell} \right) t^i \period
\end{align*}
ç”±æ­¤å¯å¾—ä¸‹é¢çš„å‘½é¢˜:

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x)$, $g(x) \in \FF[x]$, $f$, $g$ åˆ†åˆ«æ˜¯ $f(x)$, $g(x)$ è¯±å¯¼çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°\period é‚£ä¹ˆ $f+g$ æ˜¯ $f(x)+g(x)$ è¯±å¯¼çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°, ä¸” $fg$ æ˜¯ $f(x)g(x)$ è¯±å¯¼çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°\period

    é€šä¿—åœ°è¯´, è‹¥å¤šé¡¹å¼ $f_0 (x)$, $f_1 (x)$, $\cdots$, $f_{n-1} (x)$ ä¹‹é—´æœ‰ä¸€ä¸ªç”±åŠ æ³•ä¸ä¹˜æ³•è®¡ç®—å¾—åˆ°çš„å…³ç³», é‚£ä¹ˆå°† $x$ æ¢ä¸º $\FF$ çš„å…ƒ $t$, è¿™æ ·çš„å…³ç³»ä»æˆç«‹\period
\end{proposition}

\begin{definition}
    è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i \in \FF[x]\period
    \end{align*}
    è®¾ $t \in \FF$\period æˆ‘ä»¬æŠŠ $\FF$ çš„å…ƒ
    \begin{align*}
        \sum_{i=0}^n a_i t^i
    \end{align*}
    ç®€å•åœ°å†™ä¸º $f(t)$\period

    é¡ºä¾¿ä¸€æ, $f(x)$ çš„å¯¼æ•°ä¹Ÿæ˜¯å¤šé¡¹å¼:
    \begin{align*}
        f^{\prime} (x) = \sum_{i = 1}^{n} i a_i x^{i - 1} \period
    \end{align*}
    æˆ‘ä»¬æŠŠ
    \begin{align*}
        \sum_{i = 1}^{n} i a_i t^{i - 1} \in \FF
    \end{align*}
    ç®€å•åœ°å†™ä¸º $f^{\prime} (t)$\period
\end{definition}

ä¸‹é¢æ˜¯å¸¦ä½™é™¤æ³•çš„æ¨è®º\period å®ƒåœ¨æ ¹çš„è®¨è®ºé‡Œèµ·äº†é‡è¦çš„ä½œç”¨\period

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x) \in \FF[x]$ æ˜¯ $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ ($n \geq 1$), $a \in \FF$\period åˆ™å­˜åœ¨ $n-1$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ $q(x)$ ($\in \FF[x]$) ä½¿
    \begin{align*}
        f(x) = q(x) (x-a) + f(a) \period
    \end{align*}
    æ ¹æ®å¸¦ä½™é™¤æ³•, è¿™æ ·çš„ $q(x)$ ä¸€å®šæ˜¯å”¯ä¸€çš„\period
\end{proposition}

\begin{definition}
    è®¾ $f(x)$ æ˜¯ $\FF$ ä¸Š $x$ çš„å¤šé¡¹å¼\period è‹¥æœ‰ $a \in \FF$ ä½¿ $f(a) = 0$, åˆ™è¯´ $a$ æ˜¯ (å¤šé¡¹å¼) $f(x)$ çš„æ ¹\period
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x) \in \FF[x]$ æ˜¯ $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ ($n \geq 1$)\period $a$ æ˜¯ $f(x)$ çš„æ ¹çš„ä¸€ä¸ªå¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶æ˜¯: å­˜åœ¨ $n-1$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ $q(x)$ ($\in \FF[x]$) ä½¿
    \begin{align*}
        f(x) = q(x) (x-a) \period
    \end{align*}
    æ ¹æ®å¸¦ä½™é™¤æ³•, è¿™æ ·çš„ $q(x)$ ä¸€å®šæ˜¯å”¯ä¸€çš„\period
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x) \in \FF[x]$ æ˜¯ $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ ($n \in \NN$)\period åˆ™ $f(x)$ è‡³å¤šæœ‰ $n$ ä¸ªä¸åŒçš„æ ¹\period
\end{proposition}

\begin{remark}
    åœ¨ä¸ŠèŠ‚, æˆ‘ä»¬çŸ¥é“, æ•´ç¯ $D$ ä¸Šçš„å¤šé¡¹å¼ $f(x) = ax + b$ ($a \neq 0$) ä¸ä¸€å®šæœ‰æ ¹\period å¯æ˜¯, åœ¨åŸŸ $\FF$ é‡Œ, $f(x)$ å°±æœ‰æ ¹ $-\frac{b}{a}$\period
\end{remark}

\begin{proposition}
    è®¾ $a_0$, $a_1$, $\cdots$, $a_n$ æ˜¯ $\FF$ çš„å…ƒ\period è®¾ $n$ æ˜¯éè´Ÿæ•´æ•°\period è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^n a_i x^i \period
    \end{align*}
    è‹¥ $t_0$, $t_1$, $\cdots$, $t_n$ æ˜¯ $n+1$ ä¸ªäº’ä¸ç›¸åŒçš„ $\FF$ çš„å…ƒ, ä¸”
    \begin{align*}
        f(t_0) = f(t_1) = \cdots = f(t_n) = 0,
    \end{align*}
    åˆ™ $f(x)$ å¿…ä¸ºé›¶å¤šé¡¹å¼\period é€šä¿—åœ°è¯´, æ¬¡ä¸é«˜äº $n$ (ä¸”ç³»æ•°ä¸º $\FF$ çš„å…ƒ) çš„å¤šé¡¹å¼ä¸å¯èƒ½æœ‰ $n$ ä¸ªä»¥ä¸Šçš„äº’ä¸ç›¸åŒçš„æ ¹, é™¤éè¿™ä¸ªå¤šé¡¹å¼æ˜¯é›¶\period
\end{proposition}

\begin{proposition}
    è®¾ $a_0$, $b_0$, $a_1$, $b_1$, $\cdots$, $a_n$, $b_n$ æ˜¯ $\FF$ çš„å…ƒ\period è®¾ $n$ æ˜¯éè´Ÿæ•´æ•°\period è®¾
    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{i = 0}^n a_i x^i, \quad g(x) = \sum_{i = 0}^n b_i x^i \period
    \end{align*}
    è‹¥ $t_0$, $t_1$, $\cdots$, $t_n$ æ˜¯ $n+1$ ä¸ªäº’ä¸ç›¸åŒçš„ $\FF$ çš„å…ƒ, ä¸”
    \begin{align*}
        f(t_0) = g(t_0), \quad f(t_1) = g(t_1), \quad \cdots, \quad f(t_n) = g(t_n),
    \end{align*}
    åˆ™ $f(x)$ å¿…ç­‰äº $g(x)$\period é€šä¿—åœ°è¯´, è‹¥æ¬¡ä¸é«˜äº $n$ (ä¸”ç³»æ•°ä¸º $\FF$ çš„å…ƒ) çš„äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼è‹¥åœ¨å¤šäº $n$ å¤„å–ä¸€æ ·çš„å€¼, åˆ™è¿™äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼ç›¸ç­‰\period
\end{proposition}

\begin{definition}
    è®¾ $a \in \FF$ æ˜¯å¤šé¡¹å¼ $f(x) \in \FF[x]$ çš„æ ¹\period é‚£ä¹ˆ, å­˜åœ¨å”¯ä¸€çš„å¤šé¡¹å¼ $q(x) \in \FF[x]$ ä½¿
    \begin{align*}
        f(x) = (x - a) q(x) \period
    \end{align*}
    è‹¥ $q(a) = 0$, åˆ™è¯´ $a$ æ˜¯ $f(x)$ çš„ä¸€ä¸ªé‡æ ¹\period è‹¥ $q(a) \neq 0$, åˆ™è¯´ $a$ æ˜¯ $f(x)$ çš„ä¸€ä¸ªå•æ ¹\period
\end{definition}

\begin{proposition}
    è®¾ $a \in \FF$ æ˜¯å¤šé¡¹å¼ $f(x) \in \FF[x]$ çš„æ ¹\period åˆ™:

    (i) è‹¥ $a$ æ˜¯ $f(x)$ çš„é‡æ ¹, åˆ™ $a$ æ˜¯ $f^{\prime} (x)$ çš„æ ¹;

    (ii) è‹¥ $a$ æ˜¯ $f(x)$ çš„å•æ ¹, åˆ™ $a$ ä¸æ˜¯ $f^{\prime} (x)$ çš„æ ¹\period

    æ‰€ä»¥, $f(x)$ æœ‰é‡æ ¹çš„ä¸€ä¸ªå¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶æ˜¯: $f(x)$ ä¸ $f^{\prime} (x)$ æœ‰å…¬å…±æ ¹\period
\end{proposition}

ä¸‹é¢æ˜¯ä¸€äº›æ–°å‘½é¢˜\period ç”±äº $\FF$ é‡Œæœ‰æ— æ•°å¤šä¸ªå…ƒ, æ‰€ä»¥

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x) \in \FF[x]$\period è®¾ $S \subset \FF$, ä¸” $S$ æœ‰æ— æ•°å¤šä¸ªå…ƒ\period è‹¥ä»»å– $t \in S$, å¿…æœ‰ $f(t) = 0$, åˆ™ $f(x)$ å¿…ä¸ºé›¶å¤šé¡¹å¼\period é€šä¿—åœ°è¯´, ç³»æ•°ä¸º $\FF$ çš„å…ƒçš„å¤šé¡¹å¼ä¸å¯èƒ½æœ‰æ— æ•°å¤šä¸ªæ ¹, é™¤éè¿™ä¸ªå¤šé¡¹å¼æ˜¯é›¶\period
\end{proposition}

\begin{pf}
    $f(x)$ çš„æ¬¡ä¸å¯èƒ½æ˜¯éè´Ÿæ•´æ•°\period æ‰€ä»¥ $f(x)$ åªèƒ½æ˜¯ $0$\period
\end{pf}

ç”±æ­¤ç«‹å¾—

\begin{proposition}
    è®¾ $f(x),g(x) \in \FF[x]$\period è®¾ $S \subset \FF$, ä¸” $S$ æœ‰æ— æ•°å¤šä¸ªå…ƒ\period è‹¥ä»»å– $t \in S$, å¿…æœ‰ $f(t) = g(t)$, åˆ™ $f(x)$ ä¸ $g(x)$ æ˜¯äºŒä¸ªç›¸åŒçš„å¤šé¡¹å¼\period é€šä¿—åœ°è¯´, è‹¥ç³»æ•°ä¸º $\FF$ çš„å…ƒçš„äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼åœ¨æ— æ•°å¤šä¸ªåœ°æ–¹æœ‰ç›¸åŒçš„å–å€¼, åˆ™è¿™äºŒä¸ªå¤šé¡¹å¼å¿…ç›¸ç­‰\period
\end{proposition}

\begin{pf}
    è€ƒè™‘ $h(x) = f(x) - g(x)$, å¹¶åˆ©ç”¨ä¸Šä¸ªå‘½é¢˜\period
\end{pf}

å‰é¢å·²ç»çŸ¥é“, å¤šé¡¹å¼ç¡®å®šå¤šé¡¹å¼å‡½æ•°\period åˆ©ç”¨ä¸Šé¢çš„å‘½é¢˜, æˆ‘ä»¬æœ‰

\begin{proposition}
    $\FF$ ä¸Šçš„å¤šé¡¹å¼ä¸ $\FF$ çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°æ˜¯ä¸€ä¸€å¯¹åº”çš„: ä¸ä½†äºŒä¸ªä¸åŒçš„ $\FF$ ä¸Šçš„å¤šé¡¹å¼ç»™å‡ºäºŒä¸ªä¸åŒçš„ $\FF$ çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°, è€Œä¸”äºŒä¸ªä¸åŒçš„ $\FF$ çš„å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°ç»™å‡ºäºŒä¸ªä¸åŒçš„ $\FF$ ä¸Šçš„å¤šé¡¹å¼\period
\end{proposition}

\begin{remark}
    ä»¥å, æˆ‘ä»¬ä¸å†åŒºåˆ† ``å¤šé¡¹å¼'' ä¸ ``å¤šé¡¹å¼å‡½æ•°''\period ä»ç°åœ¨å¼€å§‹, è¯»è€…å¯ä»¥è®¤ä¸ºæœ¬æ–‡æ¥ä¸‹æ¥è®¨è®ºçš„ ``å¤šé¡¹å¼'' è·Ÿä¸­å­¦é‡Œçš„å¤šé¡¹å¼æ˜¯åŒä¸€äº‹ç‰©\period
\end{remark}
